[中國又贏]上海「小i機器人」控告「蘋果Siri」侵權，索償100億人民幣，中國高院認定中國專利有效

中國AI（人工智能）公司「上海智臻智能網路科技公司」指控，蘋果（Apple）iPhone等產品的Siri功能，侵犯該公司註冊編號為「ZL200410053749.9」的發明專利，向上海高級人民法院提出訴訟，索償100億人民幣（約港幣113億元）。

據內媒報導，該項發明專利為聊天機器人系統，由智臻於2004年申請，並於2009年註冊成功，受到專利保護的範圍包含「與機器人聊天後，得到十分擬人化的對話」，以及「可命令機器人查找訊息」等。而蘋果則在2011年底的iPhone 4S中，首次推出Siri功能，智臻遂於2012年6月控告蘋果，稱其侵犯該專利權，而上海智慧財產機關的鑑定認定，該專利部份落入了智臻的專利的保護範圍。

蘋果曾向中國國家知識產權局申請，認定該專利應該是無效，經過訴訟後，中國最高人民法院在今年6月28日認定，智臻的專利有效，而智臻也在今日（4日）向蘋果索償100億人民幣。

智臻的委託律師表示，接下來智臻將蒐集Siri侵權的證據，並表示這將是一段複雜的程序及挑戰。蘋果公司則回應指，Siri不包含智臻專利包括的特徵，該專利與遊戲和即時消息有關，並對智臻再提訴訟感到失望。

蘋果又在打專利官司了，但這一次，蘋果是被告。而且是被中國AI公司告上法庭。與之前專利糾紛不同，這次官司也被各大主流外媒爭相報導。因為在此之前，原告中國公司，得到了中國最高人民法院做出的有利判決支持。

而蘋果面臨的的最壞結果——將是Siri在中國被禁用。

所以事情的來龍去脈究竟是啥？

蘋果侵了誰的知識產權？

原告全名：上海智臻智能網絡科技股份有限公司。
但在中國還有個更知名的稱呼：小i機器人。

8月3日，小i機器人官方宣布，已正式向上海市高級人民法院提起訴訟，要求蘋果公司停止Siri專利侵權。起訴內容包括但不限於，要求蘋果公司停止製造、使用、許諾銷售、銷售、進口侵ZL200410053749.9發明專利權的產品，並暫計索賠金額100億元人民幣。

而這個ZL200410053749.9專利，是小i公司在2004年申請、2009年獲得授權的人機交互智能機器人系統。系統有兩項功能，一是用戶可以和機器人聊天，但得到的是十分擬人化的對話，二是用戶可以命令機器人為用戶查找信息、做遊戲等。

那被認為侵權的Siri呢？時間線上，要從2010年說起。

2010年，蘋果公司以2億美元收購了Siri.Inc.後，2011年12月6日，蘋果公司首次在iphone4S手機上推出Siri。從時間上看，小i的專利確實在前，而小i在2012年就起了訴蘋果Siri侵權。蘋果和小i的一系列官司，一打就是8年。但侵權訴訟因蘋果反訴小i“專利有效性”案件未決，多年來處於中止狀態。

而2020年6月28日，最高人民法院終於發布行政判決書，以終審判決程序確認小i機器人“ZL200410053749.9”專利權的有效性。這才有了8年之後小i再次起訴蘋果，將專利侵權案進行下去的劇情。

值得注意的是，8年前，不少輿論指責小i機器人是“碰瓷怪”、“專利流氓”…但現在，高院的終審判決，可能在今後的審理中對小i更有利。拉鋸戰長達8年，一番周折又回到最初的棋局重新對壘，小i和蘋果都有話要說。

小i機器人的CEO袁輝表示，作為一個科技從業者，他非常尊重蘋果公司，蘋果的產品和服務給全世界帶來了很多價值和體驗。但是，消費者購買的每一個蘋果產品，都是付了錢的。反過來，蘋果也要尊重創新，使用了小i的專利，就必須向小i支付相應費用。

中國政法大學知識產權研究中心高級研究員趙占領分析說，提出的索賠額，可能與在蘋果中國的銷售額有關，但無論是多少，都取決於法院的判決。

此外，趙占領還補充了比較關鍵的一點：即使專利是有效的，也並不意味著被告方一定構成民事侵權。

而蘋果方面則發表了一則聲明，表示對小i機器人再次提起訴訟感到失望，期待向法院展示事實。

蘋果在幾年前的聲明中說，Siri不包含Xiao-i專利中包含的功能。蘋果還表示，經中國最高人民法院認證的獨立評估師得出的結論是，蘋果沒有侵犯小i機器人的技術。

但小i方面等了8年，終於等來了有利於己方的進展，似乎準備大干一場。小i準備怎麼告？以後還能不能用Siri？小i機器人的代理律師、上海大邦律師事務所高級合夥人袁洋表示，在接下來的訴訟中，小i機器人將從三個方面論證蘋果公司的Siri侵權。

一，是蘋果官方介紹中關於Siri功能的說明；
二，是對Siri的使用和功能進行產品測試；
三，是就Siri在海外申請的專利進行專利比對。

不過，袁洋也指出，在實際的訴訟中所面臨的情況可能會更為複雜，存在不少挑戰。“比如此前蘋果公司曾經抗辯稱Siri在實際運行中並未完全按照專利註冊的技術路徑進行等等。”若小i機器人勝訴，是否意味著加載了Siri功能的蘋果產品將退出中國市場？對普通消費者來說，又有哪些影響？

袁洋說，一般來說專利案件的走向有兩種可能性：

一種是走完案件的訴訟流程，要求被告方停止侵權；
另一種則是由侵權方支付專利使用費用，實現雙贏。

前者意味著，如果小i公司勝訴，蘋果將不能再繼續使用Siri。對於後者，袁律師表達了這樣的態度：

“目前小i機器人對於案件的走向持開放態度，他們也希望創新的價值能得到回報。小i公司方>面承認Siri的出現確實促進了相關的產業的發展，因為小i機器人的產品最早出來的時候主要面向2B市場，而Siri打開了2c市場，讓這種對話式機器人走進了普通人的日常生活，對整個產業的發展都起到了促進作用。”

這個案子最終出結果，可能還需要很長一段時間，但上海明倫律師事務所王智斌律師在接受《證券日報》記者採訪時稱，專利侵權案件週期長、訴訟成本高，當事人之間達成和解的比例高於其他案件。

之前也有中國公司訴蘋果的產權相關案例，比如2009年深圳唯冠訴蘋果iPad商標侵權。這個案子的結果是雙方和解，蘋果向唯冠支付了6000萬美元。

巧的是，蘋果向唯冠支付了6000萬美元美元消息出來的第二天，就有媒體報導了小i起訴蘋果的消息，一時間，很多人都在指責小i是“專利流氓”。

除咗痴𠃊線之外都唔知講咩好

用華為啦屌你老母 愛國仲用Apple

gay cock 繼續奶

準備炒iphone

支持支持
告到蘋果撤出中國, 香港光復炒IPHONE上樓傳統

快手 諗住炒iphone 12

支那人用iOS好多係因為Google被中國封鎖，佢哋用an機係享受唔到GMS

冇GMS有好多問題，例如冇Google play用，要去百度down app食全家桶，去華為down game變低畫質版（聲稱最佳化效能）

同時又冇Google嘅FCM用，要保留成堆集百家嘅第三方背景service，有時連通知都無法及時收到

中國人用android系統只有一堆負資產

[中國人喜迎加速] 為配合中國審查，中國 App Store 3 天下架逾 3 萬款App，Apple 將損失60億

而家連Android都救唔到佢哋
應該淨係用得到Nokia 3310

個裁決淨係話佢個專利有效
冇話apple有用到佢個專利喎

又嬴

其實佢唔打官司
當賣廣告都賺晒

我都係因為單新聞先知有間咁嘅公司

一百億咁少
一千億差唔多

小i機器人咪十年前畀高登仔調教到癡咗線嗰隻MSN嘢？我有份玩

笑死
蘋果仲係中國設廠？
賺既錢都唔夠賠

受到專利保護的範圍包含「與機器人聊天後，得到十分擬人化的對話」，以及「可命令機器人查找訊息」等

自己諗中美依家咩關係

黨說你有罪!

贏國原來係咁樣反制抖音件事

幾時禁售iphone呀, 快啦

Kelvin 明白嘅 唔好用siri囉 quit iPhone囉

支那Apple用家以後冇得用Siri

聽講蘋果可以鎖晒D機 係咪真?

退出中國 去印度玩
大陸無得賣嘅先多大陸人買
蘋果講服務大陸只識貴同平

如果真係賠100憶，Tim Cook會點
仲有人地係自己發明都被人告，真係痴撚線

錢相信佢地一定要賺支国
但中国貨可能海蟹版囉之後

反正都咁ON9
不如申請埋以下專利：

利用程式語言開發程式專利
輸入帳號,密碼登入系統專利

制裁蘋果啦
咁芝麻人唔使再賣腎買iPhone

中國禁用
香港 台灣包唔包

法院點判都係睇中美關係架啫 中止緊既案可以冇啦啦頒判詞你都知上面啲法院係聽黨指揮啦

支持告到蘋果甩褲

所以條gay cook分分鐘怪反侵侵轉頭

好L on9
個專利應該係方法，唔係結果

告得入既話係咪可以告埋google assistant

繼續奶

又比位AAPL離開支那，投奔自由世界

反制蘋果

賺埋賺埋唔夠賠 笑死

咁撚樣俾佢玩到繼續做佢生意
gaycook真係M嚟

中国人用乜蘋果

爽皮 又有得炒iPhone

寫到同黨安法咁樣「模稜兩可」

中國人會唔會覺得美國民主制度都係抄中國？

成100億，Apple點解仲覺得要留喺中國市場？

愛國就用小米華為
咪用iPhone

一係公開晒iOS source code等「法院」睇下有無侵權

真心 支持支國打柒蘋果

佢証明左佢先過siri 有個個專利佢就可話人侵權..

支那一冇錢就求其搵間公司告下d巨企
又贏

支持

賠人民幣托咩
印咪得

即係等於用100億買gay cook裸體，抵到爛

上世紀50年代開始有呢樣野搵d specific d嘅野先告啦

100億
支持

支持
洋人黎中國做生意就要跟中國人規矩

支那又贏！蘋果撤出支那未？
奶屎眼都奶到咁仆街

apple幾時講句byebye 你條尾就撤資走時?

終於郁Apple，都叫左唔好高追架喇。

又話人文弊點點成成
轉個頭即嘔凸

係終国做生意
預左

啱啦，北平共产党繼續加速

會賠先算啦屌
你支那法院下下幫自己友，唔通都會賠比你咩

每次其他國家對中國企業有咩行動，中國都一定會反擊之前加拿大拉孟晚舟又係咁，中國即刻拉返個加拿大人

蘋果得番兩條路咋喎
賠100億
或者88你條尾即走

中國人撐中國電話
今年唔買埃瘋十二

咁多年賺中國人既錢終須嘔凸

奶共嘅後果

蘋果賠要用真美金換

Siri母語都係支那語